\chapter{Ипользование разработанного генератора данных для сравнения алгоритмов кластеризации данных}

В данной главе приводятся результаты объективного сравнения производительности алгоритмов кластеризации данных с использованием разработанного генератора данных.

\section{Выбор алгоритмов для сравнения}

\subsection{Алгоритм \texttt{K-means}}
Как уже было упомянуто в первой главе, алгоритм \texttt{K-means} принимает в качестве инициализации количество кластеров \texttt{k} и массив центров \texttt{c}. Мы будем использовать два инициализатора:
\begin{itemize}
    \item \texttt{K-means ++} для инициализации центров при известном (эталонном) \texttt{k}
    \item \texttt{BANCO} для инициализации центров и количества кластеров \texttt{k}
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм \texttt{AGGLOR}}
Алгортм описан в \cite{5}.

Приведём особенности алгоритма и причины включения его в анализ:
\begin{itemize}
    \item Как и алгоритм $BANCO$, он не требует изначального определения \texttt{k}
    \item В отличие от алгоритма \texttt{BANCO}, он является \textit{merge-based} алгоритмом, то есть начинает с тривиального разбиения множества $P$ и производит итеративное слияние кластеров до достижения оптимальной конфигурации
    \item Имеются две версии алгоритма, \texttt{AgSu} и \texttt{AgSa}, оптимизирующие функционалы $f\left(R\right) = \sum_{k=1}^K\sum_{i,j=\in R_k}a_{ij}$ и $f\left(R\right) = \sum_{k=1}^K\frac{1}{N_k}\sum_{i,j=\in R_k}a_{ij}$ соответственно. В нашей работе рассмотрен только \texttt{AgSu}.
    \item Негативной особенностью алгоритма является его производительность. Временная асимптотика равна $O\left(nN^2 + N^3\right)$, где $N$ – количество исходных точек, а $n$ – число признаков.
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм \texttt{Expectation-Maximization} (далее \texttt{EM})}

Приведём его краткий обзор:
\begin{itemize}
    \item Используется для нахождения оценок максимального правдоподобия параметров вероятностных моделей, в случае, когда модель зависитъ отъ некоторых скрытых переменных.
    \item Каждая итерация алгоритма состоит из двух шагов.
    \item На \texttt{E}-шаге (\texttt{expectation}) вычисляется ожидаемое значение функции правдоподобия, при этом скрытые переменные рассматриваются как наблюдаемые.
    \item На \texttt{M}-шаге (\texttt{maximization}) вычисляется оценка максимального правдоподобия, таким образом увеличивается ожидаемое правдоподобие, вычисляемое на \texttt{E}-шаге. Затем это значение используется для \texttt{E}-шага на следующей итерации.
    \item Алгоритм выполняется до сходимости.
\end{itemize}

Данный алгоритм включён в анализ, так как его часто используют для разделения смеси гауссиан, что соответствует выходным данным генератора.

\section{Выбор параметров модели генерации данных}

В ходе экспериментов, следующие параметры модели генерации данных оставались неизменны:
\begin{itemize}
    \item $n$ – размерность пространства, равная $10$
    \item $N$ - количество точек, равное $1000$
    \item $s$ – список размеров, сгенерированный случайно так, чтобы его сумма была равна $N$
\end{itemize}

варьировались следующие параметры модели генерации данных:
\begin{itemize}
    \item $k$ – количество кластеров. Рассматриваются значения $7$ и $15$.
    \item $\alpha$ – параметр смешения кластеров. Рассматриваются значения $0.5$ и $0.8$.
    \item $w$ – список относительных вкладов кластеров. Рассматриваются значения: \begin{enumerate}
        \item $\left\{1, 1, 1, 1, 1, 3, 7\right\}$ для случая $k = 7$ и $\left\{1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 3, 3, 3, 7, 7\right\}$ для случая $k = 15$
        \item $\left\{1, 2, 3, \dots, k\right\}$
        \item $\left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3\right\}$ для случая $k = 7$ и $\left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3, 3, 3, 4, 4, 4, 5, 5, 5\right\}$ для случая $k = 15$
    \end{enumerate}
\end{itemize}

Таким образом, в результате полного перебора настроек получается $12$ рассматриваемых случаев.

\section{Критерии оценки качества алгоритма}

Выбраны три метрики определения качества работы алгоритма кластеризации, приведённые в работе \cite{5}:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Normalized Mutual Information}: метрика, основанная на энтропии:

    $NMI\left(A, B\right) = 2 \frac{H\left(A\right) + H\left(B\right) - H\left(A, B\right)}{H\left(A\right) + H\left(B\right)}$, где $A$ и $B$ – кластеры
    \item \texttt{Adjusted Rand Index}: метрика, измеряющая сходство двух разбиений в зависимости от количества пар точек, попадающих в одинаковые части:

    $ARI\left(A, B\right) = \frac{\binom{N}{2} \sum_{k=1}^{K_A} \sum_{m=1}^{K_B} \binom{n_{km}}{2} - \sum_{k=1}^{K_A} \binom{a_k}{2} \sum_{m=1}^{K_B} \binom{b_m}{2}}{\frac{1}{2} \binom{N}{2} \left(\sum_{k=1}^{K_A} \binom{a_k}{2} + \sum_{m=1}^{K_B} \binom{b_m}{2}\right) - \sum_{k=1}^{K_A} \binom{a_k}{2} \sum_{m=1}^{K_B} \binom{b_m}{2}}$, где $A$ и $B$ – кластеры
    \item \texttt{Mean Absolute Relative Error}: ошибка определения числа кластеров:

    $MARE\left(K_c\right) = \frac{K - K_c}{K}$, где $K_c$ – количество кластеров, полученное алгоритмом, а $K$ – эталонное
\end{itemize}

\section{Эксперимент}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 1, 1, 1, 1, 3, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.98 \pm 0.02$ & $0.97 \pm 0.07$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $0.99 \pm 0.03$ & $0.98 \pm 0.06$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.91 \pm 0.03$ & $0.78 \pm 0.08$ & $0.19 \pm 0.07$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.92 \pm 0.04$ & $0.79 \pm 0.08$ & $0.19 \pm 0.07$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.87 \pm 0.02$ & $0.79 \pm 0.04$ & $-2.60 \pm 0.55$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.98 \pm 0.02$ & $0.97 \pm 0.06$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.00$ & $1.00 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.92 \pm 0.05$ & $0.84 \pm 0.10$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.93 \pm 0.05$ & $0.84 \pm 0.11$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.89 \pm 0.03$ & $0.83 \pm 0.05$ & $-2.14 \pm 0.87$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.99 \pm 0.00$ & $0.99 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $0.98 \pm 0.03$ & $0.97 \pm 0.07$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.92 \pm 0.05$ & $0.84 \pm 0.12$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.94 \pm 0.05$ & $0.85 \pm 0.11$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.91 \pm 0.02$ & $0.86 \pm 0.04$ & $-1.77 \pm 0.50$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}



\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 1, 1, 1, 1, 3, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.98 \pm 0.02$ & $0.97 \pm 0.06$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.00$ & $1.00 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.93 \pm 0.03$ & $0.83 \pm 0.08$ & $0.13 \pm 0.08$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.95 \pm 0.03$ & $0.87 \pm 0.08$ & $0.13 \pm 0.08$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.90 \pm 0.04$ & $0.84 \pm 0.06$ & $-2.04 \pm 1.01$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.03$ & $0.95 \pm 0.08$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.00$ & $1.00 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.93 \pm 0.05$ & $0.85 \pm 0.12$ & $0.16 \pm 0.13$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.93 \pm 0.06$ & $0.83 \pm 0.15$ & $0.16 \pm 0.13$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.90 \pm 0.03$ & $0.85 \pm 0.05$ & $-2.26 \pm 0.62$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 7$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.98 \pm 0.02$ & $0.98 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.00$ & $1.00 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.92 \pm 0.06$ & $0.83 \pm 0.13$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.93 \pm 0.06$ & $0.82 \pm 0.12$ & $0.17 \pm 0.12$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.89 \pm 0.03$ & $0.82 \pm 0.07$ & $-2.03 \pm 0.68$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}







\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 3, 3, 3, 7, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.01$ & $0.96 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $0.99 \pm 0.01$ & $0.96 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.87 \pm 0.04$ & $0.66 \pm 0.09$ & $0.35 \pm 0.08$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.89 \pm 0.04$ & $0.67 \pm 0.09$ & $0.35 \pm 0.08$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.94 \pm 0.02$ & $0.88 \pm 0.04$ & $-1.18 \pm 0.34$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.01$ & $0.97 \pm 0.03$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.00$ & $1.00 \pm 0.00$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.85 \pm 0.03$ & $0.62 \pm 0.08$ & $0.41 \pm 0.08$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.84 \pm 0.04$ & $0.52 \pm 0.08$ & $0.41 \pm 0.08$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.94 \pm 0.02$ & $0.88 \pm 0.04$ & $-1.14 \pm 0.39$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.8$, $w = \left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3, 3, 3, 4, 4, 4, 5, 5, 5\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.98 \pm 0.01$ & $0.97 \pm 0.02$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.01$ & $0.99 \pm 0.02$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.86 \pm 0.03$ & $0.65 \pm 0.08$ & $0.41 \pm 0.06$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.86 \pm 0.03$ & $0.61 \pm 0.09$ & $0.41 \pm 0.06$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.94 \pm 0.01$ & $0.88 \pm 0.02$ & $-1.19 \pm 0.23$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}



\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 3, 3, 3, 7, 7\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.01$ & $0.97 \pm 0.03$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $0.99 \pm 0.01$ & $0.98 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.86 \pm 0.03$ & $0.62 \pm 0.08$ & $0.39 \pm 0.07$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.86 \pm 0.04$ & $0.59 \pm 0.11$ & $0.39 \pm 0.07$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.96 \pm 0.02$ & $0.91 \pm 0.04$ & $-0.89 \pm 0.31$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.01$ & $0.97 \pm 0.02$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $1.00 \pm 0.01$ & $0.99 \pm 0.03$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.87 \pm 0.02$ & $0.65 \pm 0.06$ & $0.39 \pm 0.07$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.86 \pm 0.03$ & $0.59 \pm 0.06$ & $0.39 \pm 0.07$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.94 \pm 0.01$ & $0.88 \pm 0.03$ & $-1.09 \pm 0.16$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}

\begin{tabular}[H]{ |p{3cm}||p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|  }
 \hline
 \multicolumn{4}{|c|}{$k = 15$, $\alpha = 0.5$, $w = \left\{1, 1, 1, 2, 2, 2, 3, 3, 3, 4, 4, 4, 5, 5, 5\right\}$} \\
 \hline
 Алгоритм & \texttt{NMI} & \texttt{ARI} & \texttt{MARE} \\
 \hline
\texttt{K-means++}        & $0.97 \pm 0.01$ & $0.94 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{EM}               & $0.99 \pm 0.01$ & $0.97 \pm 0.04$ & $0.00 \pm 0.00$ \\
\texttt{BANCO + K-means}  & $0.88 \pm 0.04$ & $0.68 \pm 0.08$ & $0.37 \pm 0.11$ \\
\texttt{BANCO + EM}       & $0.88 \pm 0.05$ & $0.64 \pm 0.12$ & $0.37 \pm 0.11$ \\
\texttt{AGGLOR}           & $0.95 \pm 0.01$ & $0.90 \pm 0.02$ & $-1.13 \pm 0.19$ \\
 \hline
\end{tabular}

\textcolor{white}{.}


\section{Анализ результатов}

В результате экспериментов, получены следующие выводы:

\begin{itemize}
    \item \texttt{BANCO} работает с примерно одинаковым качеством вне зависимости от используемого алгоритма (\texttt{k-means} или \texttt{EM})
    \item \texttt{AGGLOR} всегда имеет отрицательную \texttt{MARE}, погрешность определения количества кластеров достаточно большая
    \item Увеличение смешанности кластеров не значительно повлияло на рассматриваемые метрики
    \item \texttt{BANCO} работает хуже при $n < k$: \texttt{ARI} сильно уменьшился
    \item \texttt{MARE} у \texttt{AGGLOR}’а меньше по модулю при $n < k$
    \item Не выявлено зависимости качества работы по \texttt{ARI} и \texttt{NMI} у \texttt{AGGLOR}’а от выполнения условия $n < k$
    \item \texttt{AGGLOR} менее точно определяет истинное число кластеров в сравнении с \texttt{BANCO}
    \item В целом, \texttt{EM} работает лучше на предоставленных выборках, чем \texttt{K-means} ввиду его специализированности на кластеризации смесей гауссианов
    \item \texttt{BANCO} работает хуже в условиях сильной заполненности пространства (он плохо учитывает специфику форм кластеров, когда они расположены близко и сильно смешаны)
\end{itemize}

